\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Sommersemester 2017}

\title{\bfseries 9.~Übung zur Analysis II}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\
  Nieper-Wißkirchen \and Caren\ Schinko, M.\ Sc.}  
\date{19.~Juni
  2017\thanks{Die bearbeiteten Übungsblätter sind bis 12:00 Uhr am
    26.~Juni 2017 in den Analysis-Briefkasten einzuwerfen.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=160]

\item Berechne folgende Grenzwerte:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    $\displaystyle \lim_{t \to 0} \frac 1 t \cdot (10^t - 5^t),$
  \item \oralex
    $\displaystyle \lim_{t \to 0+} \arctan\Bigl(\frac{\cot(t)}{\ln(t)}\Bigr),$
  \item \oralex
    $\displaystyle \lim_\infty (\exp(x + \exp(-x)) - \exp(x)),$
  \item \writtenex
    $\displaystyle \lim_{t \to 0} \Bigl(\frac 1 {t^2} - \frac 1 {t
      \cdot \sin(t)}\Bigr),$
  \item \writtenex
    $\displaystyle \lim_{n \to \infty} \Bigl(1 + \frac t n\Bigr)^n$
    mit $t \in \set R.$
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item 
    Ist $M \in \powerset{\set R}$, so gilt: $\infty$
    (bzw.~$-\infty$) ist genau dann Häufungspunkt von $M$, wenn $M$
    nach oben (bzw.~nach unten) unbeschränkt ist.
  \item
    Ist $E$ ein metrischer Raum, $M \in \powerset E$ eine
    beliebige Teilmenge und ist $p_0 \in E$ ein Häufungspunkt von $M$,
    so gilt für jede Funktion $f\colon M \to \set R$,  daß
    \[
    \lim_{p_0} f = \infty \iff \forall c \in \set R_+\, \exists \delta
    \in \set R_+\, \forall p \in \dot U_\delta(p_0) \cap M\colon f(p)
    > c.
    \]
    Formuliere eine entsprechende Aussage für $\lim_{p_0} f = - \infty$.
  \end{enumerate}

\item
  Die Voraussetzungen seien wie im Korollar aus Abschnitt~10.3.
  Insbesondere seien die allgemeinen Voraussetzungen dieses Abschnitts
  erfüllt. Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Ist $f\colon M \to E$ eine Funktion mit $\lim\limits_{p_0} f = 0$ und $g
    \in B(M, E')$, so gilt auch $\lim\limits_{p_0} B(f, g) = 0$.
  \end{enumerate}
  Im weiteren seien Funktionen $f$, $g$, $h\colon M \to \set R$
  gegeben.
  \begin{enumerate}[start=2]
  \item \oralex
    Gilt $\lim\limits_{p_0} f = \infty$ und $g \ge a \in \set R_+$, so
    folgt
    \[
    \lim_{p_0} \frac 1 f = 0 \quad\text{und}\quad \lim_{p_0} (f g) = \infty.
    \]
  \item \oralex
    Gilt $f \leq g$ und konvergieren $f$ und $g$ für $p \to p_0$ gegen
    $A$ bzw.~$B \in \widehat{\set R}$, so gilt auch $A \leq B$.
  \item \writtenex \textbf{Sandwich-Theorem}
    Gilt $f \leq g \leq h$ und konvergieren $f$ und $h$ für $p \to
    p_0$ gegen denselben Grenzwert $A \in \widehat{\set R}$, so
    konvergiert auch die "`eingeklemmte"' Funktion $g$ für $p \to p_0$
    gegen $A$.
  \end{enumerate}

\item \writtenex Sei $\alpha\colon [a, b] \to \mathbf C$ eine reguläre
  Kurve.  Zeige: Es existiert ein $c \in \set R$ und ein
  $t_0 \in [a,b]$ mit $\alpha(b) - \alpha(a) = c \cdot \alpha'(t_0)$.

  (Tip: Erweiterter Mittelwertsatz der Differentialrechnung.)

\item \oralex
  Es seien $P = \sum\limits_{k = 0}^n a_k x^k$ und $Q = \sum\limits_{k
    = 0}^m b_k x^k$ zwei reelle Polynomfunktionen mit $a_n > 0$ und
  $b_m > 0$.  Bestimme den Limes der rationalen Funktion $P/Q$ für
  $t \to \infty$.

\item \oralex\textbf{Das Integralkriterium für die Konvergenz von
    Reihen}
  \label{it:int_series}
  Ist $m \in \set Z$ und $f\colon \left[m, \infty\right[ \to \set R_+$
  eine monoton fallende Funktion, so konvergiert
  $\int\limits_m^\infty f \, dx$ genau dann in $\set R$, wenn
  $\sum\limits_{n = m}^\infty f(n)$ in $\set R$ konvergiert.

\item Untersuche die folgenden uneigentlichen Integrale auf Konvergenz
  und berechne gegebenenfalls ihren Grenzwert:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex $\displaystyle \int_0^\infty \frac 1 {1 + x^3} \, dx,$
  \item \oralex $\displaystyle \int_1^\infty \ln \cdot x^{-\alpha} \, dx$
    mit $\alpha \in \set R_+,$
  \item \writtenex $\displaystyle\int_0^\infty \abs{\frac\sin x} \, dx$ (Tip:
    Harmonische Reihe),
  \item \writtenex
    $\displaystyle\int_0^\infty \frac\cos{\sqrt{x}} \, dx$ (nur auf
    Konvergenz zu untersuchen).
  \end{enumerate}

\item \oralex
  In Beispiel~3 in Abschnitt~5.8 haben wir
  $\sum\limits_{k = 1}^\infty \frac 1 k = \infty$ bewiesen, in dem wir
  das Wachstum der Folge der Partialsummen grob abgeschätzt haben.
  Hier soll nun gezeigt werden, daß das Wachstum demjenigen des
  natürlichen Logarithmus' entspricht.  Dazu definiere
  \[
  \gamma_n \coloneqq \sum_{k = 1}^n \frac 1 k - \ln (n)
  \]
  und beweise mit ähnlichen Methoden wie in
  Aufgabe~\ref{it:int_series}, daß
  $\gamma_n$ eine monoton fallende Folge positiver Zahlen ist mit
  Grenzwert $\gamma \in \left]0, 1\right[$, die
  sog.~Euler--Mascheronische Konstante. Sie hat den Wert
  \[
  \gamma = 0{,}57721566490\ldots.
  \]
  
\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
